

\textbf{Partie A}

\medskip

%\emph{Cette partie est un questionnaire à choix multiples.\\ Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie.\\Aucune justification n'est demandée.\\Une réponse fausse, une absence de réponse, ou une réponse multiple, ne rapporte ni n'enlève de point.}

%\medskip


On va démontrer par récurrence pour tout entier naturel $n$ la propriété $\mathcal{P}_n$: $n \leqslant u_n \leqslant n + 3$.

\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

Pour $n=0$, on a $u_0=3$ donc $0\leqslant u_0 \leqslant 0+3$.\\
La propriété est vraie au rang 0.
\item \textbf{Hérédité}

Supposons la propriété vraie au rang $n$, c'est-à-dire $n \leqslant u_n \leqslant n + 3$; c'est l'hypothèse de récurrence.

$n \leqslant u_n \leqslant n + 3
\iff \dfrac{1}{2}n \leqslant \dfrac{1}{2} u_n \leqslant \dfrac{1}{2}n + \dfrac{3}{2}
\iff \dfrac{1}{2}n +\dfrac{1}{2}n\leqslant \dfrac{1}{2} u_n + \dfrac{1}{2}n\leqslant \dfrac{1}{2}n + \dfrac{3}{2} + \dfrac{1}{2}n\\[7pt]
\phantom{n \leqslant u_n \leqslant n + 3}
\iff n\leqslant \dfrac{1}{2} u_n +\dfrac{1}{2}n\leqslant n + \dfrac{3}{2}
\iff n+1 \leqslant \dfrac{1}{2} u_n \dfrac{1}{2}n +1\leqslant n + \dfrac{3}{2}+1\\[7pt]
\phantom{n \leqslant u_n \leqslant n + 3}
\iff n+1 \leqslant u_{n+1}\leqslant n + \dfrac{5}{2}$

Or $\dfrac{5}{2}\leqslant 4$, donc on a: $n+1 \leqslant u_{n+1} \leqslant (n+1)+3$.

Donc la propriété est vraie au rang $n+1$.
\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang 0, elle est héréditaire pour tout $n\geqslant 0$, donc, d'après le principe de récurrence, elle est vraie pour tout $n$.
\end{list}

On a donc démontré que, pour tout entier naturel $n$, on a: $n\leqslant u_n \leqslant n+3$.



\bigskip

